#### 追捕教宗亚历山大三世（4）

#### The Third Italian Campaign 第三次意大利战役

在1162年9月圣·让-德-洛斯内会议结束时，巴巴罗萨曾派雷纳德回到意大利，在他缺席时代为处置亚平宁半岛的事务。雷纳德作为科隆大主教，同时也是意大利的大法官造访了伦巴第地区的一些标志性城市，例如安科纳、托斯卡纳以及罗马涅。据阿塞伯·莫雷纳记载，雷纳德通过他非凡的努力，使托斯卡纳地区的所有城市都爱戴与服从皇帝了；以及为了彰显教宗维克多四世的尊严，他更换了所有支持亚历山大三世的主教。这年年底，韦尔登主教赫尔曼前来与雷纳德汇合。巴巴罗萨委托赫尔曼代替他审理并仲裁所有法律案件，包括原始诉讼和进一步的上诉。皇帝从教宗借鉴了这种使节的使用方法，雷纳德的继任者布赫的克里斯蒂安是第一个这样以“意大利地区全权代表”自居的人。

巴巴罗萨和贝阿特丽丝于1163年10月汇合。表面上看，第三次意大利战役的目的是对诺曼王国发起一次迟来的进攻，但很难相信这真的是个严肃的目标，因为皇帝只从德意志地区带来了很少的部队。皇帝夫妇在10月28日进入洛迪。据说，陪同他们的有许多诸侯，但阿塞伯·莫雷纳提到的与巴巴罗萨一同翻阅阿尔卑斯山的人只有维特尔斯巴赫家族的三兄弟，还有他的堂兄韦尔夫七世。阿塞伯提到的其他德意志人都已经在意大利地区担任各种行政职务。维克多四世于11月2日在洛迪与巴巴罗萨会和，11月4日，对立教宗、皇帝还有阿奎莱亚都主教乌尔里希、克吕尼修士雨果还有其他姓名未知的大主教、主教们将圣·巴西亚乌斯（St. Bassianus）的遗物从洛迪旧城扛到了新城。巴巴罗萨出了30镑，皇后出了5镑用于在洛迪修建新的大教堂。诸侯们对巴巴罗萨政策的反对程度可能并不像扎林根的贝特霍尔德在给路易七世的信中所说的那样激烈，但大多数德意志人很显然对于在意大利地区进一步作战并不感兴趣。

对西西里的入侵依赖于热那亚和比萨提供的传旨。在击败米兰后，巴巴罗萨成功地取得了这两座城市的支持，并承诺在王国（Regno）中给予他们贸易特权。其实在他于1162年8月离开意大利之前，这个既定计划就已经因为热那亚和比萨对撒丁岛的争夺而搁置了。即便是按照中世纪的标准，撒丁岛的法理划分也是一团糟。在古典晚期，该岛被分成了四个省，其中的阿尔博雷亚省已经演变为由法官统治的自治附属王国（sub-kingdoms）。教宗在名义上是撒丁岛的宗主，但比萨主导了三个“法官职位（judgeships）”，而热那亚啧控制了阿尔博雷亚。1133年，英诺森二世宣布由将撒丁岛划归比萨大主教的辖区，而科西嘉岛的三个教区则归热那亚管辖。更为复杂的是，巴巴罗萨在1152年将撒丁尼亚公国授予了其舅父韦尔夫六世，但他并没有采取任何进一步的措施来维护帝国的统治权。

1164年2月下旬，热那亚执政官在亚得里亚海沿岸的法诺（Fano）会见了巴巴罗萨，询问他是否打算进攻西西里的威廉；1162年，根据《热那亚年鉴》的记载，在皇帝宣布发起这场战役后的一年内，热那亚人有义务违背自己的意愿加入这场战役。难以置信的是，巴巴罗萨表示他无法给出确定的答复，因为德意志和伦巴第的诸侯们现在都不在场，他需要他们的建议。很难想象巴巴罗萨竟然如此依赖诸侯们的意见。也许这是避免回答这种令人感到尴尬的问题的一种话术。他叫热那亚人在3月13日至4月17日参加他在帕尔马举行的会议，但在那里他也没能给出什么明确的决定。对西西里的远征在这里就已经宣告终结了。

与此同时，另一位热那亚使节和一个代表大法官阿尔博雷亚的巴雷索（Bareso of Arborea）的撒丁岛主教抵达了帕尔马 。大法官要求巴巴罗萨将整个撒丁岛都作为封地赐予他，为此他将奉上4000马克银币。巴巴罗萨同意了。1164年8月3日，巴巴罗萨戴着自己的皇冠，在帕维亚的圣西罗（S.Siro）教堂【米兰球迷震怒？】为巴雷索加冕为撒丁岛国王，并戴上了在热那亚定制的冠冕。列日主教亨利为巴雷索祝圣，而巴雷索向皇帝宣誓效忠。当时在场的比萨人反对这一程序，因为他们声称巴雷索应当是他们的附庸，撒丁岛属于比萨。热那亚人反驳道，比萨人实际上其实是巴雷索的封臣，撒丁岛应该属于热那亚。最后，巴巴罗萨宣布撒丁岛是帝国的一部分，而根据他的法庭判决，他有权将该岛赐予巴雷索。愤怒的比萨人离开了。应巴雷索的请求，巴巴罗萨命令公证人准备一份关于撒丁岛国王以及封地的特许状——该特许状今天已经不复存在，但巴雷索无力支付他口头答应巴巴罗萨的4000马克。最后还是热那亚人借钱给他，他才得以履行义务。但他随后便被作为无力偿还的债务人扣留在热那亚。

然而在为巴雷索加冕8个月后，1165年4月17日，在法兰克福，当着热那亚使节的面，巴巴罗萨代表他的团体与撤销了对撒丁岛的封授，包括与其相关的一切权利，除此之外他还撤销了对另一个城市以及曾对韦尔夫六世公爵关于撒丁岛的一切授予。巴巴罗萨的宫相布赫的克里斯蒂安已经将撒丁岛许诺给了比萨人，以换取13000镑的巨款。关于巴巴罗萨为何突然改变对撒丁岛以及比萨、热那亚这两个海上城邦的政策，有以下几种可能的解释：首先，巴雷索不可靠，他不仅没有足够的支付能力，而且还显然是热那亚的傀儡；其次，比萨的出价比热那亚更高；最后，亲比萨一方的克里斯蒂安与雷纳德现在是巴巴罗萨的主要顾问，他们取代了先前亲热那亚的美因茨的康拉德，后者在巴雷索加冕后便离开了宫廷。

如果巴巴罗萨确实曾经真的计划要在1164年入侵西西里，那么帝国内政的混乱引发的标志性事件——维罗纳叛乱使得他根本无法这样去做。米兰匿名者作为一个公认的反对派资料来源，描绘了一幅在帝国内部充满压迫和腐败的画面。米兰投降后，米兰的居民被重新安置在由列日主教亨利管辖的四个独立社区（borghi）内。1162年8月，亨利与巴巴罗萨一起离开意大利时，安排了一个身份不明的人库米诺的彼得（Peter of Cumino）来掌管这些社区，此人想方设法压榨居民并中饱私囊。例如，彼得将每一个没有儿子的死者财产都据为己有。大约在1163年9月1日，亨利主教听说了他的不当行为，将其撤职，并让腓特烈修士接替了这一职位，腓特烈修士的绰号是“教师（Schoolmaster）”，事实证明他比彼得还要贪婪，还要不择手段——至少米兰匿名者是这么说的。

1163年12月3日，当巴巴罗萨路过米兰时，来自该社区的一男一女在泥泞与大雨中匍匐在他面前诉冤。他继续上路，但委托了雷纳德来受理米兰人的申诉。雷纳德同意释放剩余的人质，并从四个社区中各召集了12名代表来见他。当他询问米兰人愿意给皇帝缴纳多少赎金时，米兰人哭诉自己的贫穷。他用威胁性的话语命令他们在1164年1月26日之前用新的帝国货币支付880镑，他们只得照做。（在1162年米兰铸币厂被废除后，巴巴罗萨推出了一种新型的帝国货币，其含银量要比地方发行的银币更高。在本世纪剩余的时间里，它都成为了意大利北部地区的首选货币，一般用于支付给王室的税款或赔款。）
